逃犯例第二次會 泛民成功拖延選主席 建制茅招圖撤涂謹申

逃犯例第二次會 泛民成功拖延選主席
建制茅招圖撤涂謹申

涂謹申昨主持法案委員會第二次會議，完結時仍未開始選主席。夏家朗攝

【本報訊】政府不理13萬人上街的民意、堅持立法會7月休會前通過「送中」條例，立法會昨日召開《逃犯條例》修訂法案委員會第二次會議，主持會議的涂謹申及民主派議員再成功拖延選主席程序。建制派束手無策，不惜去信內務委員會要求發出指示，要將涂強行拉下馬，換上建制派石禮謙主持。民主派對建制使橫手干預法案委員會運作感憤怒，強調他們按13萬民意行事，建制派任意扭曲《議事規則》，如同人大釋法。

記者：梁穎妍 林俊謙

相關新聞：周六內會 民主派「豁出去」力抗

上次會議被逐的郭偉強及多名建制派只在會議廳外看直播。

立會修訂《逃犯條例》法案委員會昨召開第二次會議，續由民主黨涂謹申主持，涂一開始准許議員就毛孟靜不滿首次會議與工務小組會議時間相撞提出規程問題發言，其後工黨張超雄又指周日13萬人遊行反對修例，質疑選主席後要就原有版本審議，要求押後會議，惟涂自言沒有權力，但容許議員就他有否權力押後會議發言。熱血公民鄭松泰更在會議結束前半小時質疑主持會議或日後的主席，若有法律背景或涉利益衝突，令涂要一度暫停會議與法律顧問商討，恢復會議後又未能處理規程問題，宣佈會議結束。

至於建制派對民主派拉布顯得束手無策，只能不在會議發言，以免會議再拖長，廖長江、陸頌雄、何俊賢及郭偉強等人更索性在會議廳外看會議直播，又不時對涂及民主派議員冷嘲熱諷，陸頌雄等更與其他人自拍。

面對民主派再成功拉布，建制派下午聯署去信內務委員會主席李慧琼，要求根據《議事規則》第75條（8）款向法案委員會作指引，建制派班長廖長江直斥涂謹申意圖癱瘓立會運作，要改由建制派最資深議員石禮謙主持選主席，聲稱《議事規則》僅指明「首次會議」由最資深議員主持，「過咗首次會議，就冇咗呢個規定」。

內會指引非必須執行

涂謹申原本決定下周一再開會，但有建制派聯署開路，李慧琼搶先在本周六召開特別內會討論事件，明顯要搶先強行拉涂下馬。民主派會議召集人毛孟靜重申，修例嚴重程度「空前絕後」，批評建制派自恃人多，無理要求改由石禮謙擔任會議主持，又反駁建制派指議事規則只指明最資深議員主持首次會議說法，「咁人人（主持）都得啦」，批評建制派扭曲規則，「配合北京大老闆，唔係為市民做事」。

曾任內會主席的前立法會議員劉健儀回覆查詢時認為，建制議員要內會作指引，必須透過討論及決議，又指《議事規則》第76（11）款列明任何法案委員會行事方式及程序都由該委員會自行決定，「佢話要考慮（內會指引），冇話必須跟從」。換言之，委員會非必然執行內會指引。涂謹申會見傳媒時亦稱，「指引」與「指示」並不一樣，奉勸建制派小心行事，其行動引起的法律問題將十分嚴重，「有可能延展到整個往後嘅程序都係無效」。

保安局長李家超會後表示遺憾，期望法案委員會盡快展開修例工作，務實交流意見。問到會否直接把草案交上大會討論，李稱希望草案經過法案委員會討論。

相關新聞：斥違國際法 紐約大律師公會促林鄭撤「送中」

下一則
下一則
周六內會 民主派「豁出去」力抗

周六內會 民主派「豁出去」力抗
斥違國際法 紐約大律師公會促林鄭撤「送中」
被問引渡法 陳啟宗：唔方便答
林鄭拒見民主派 稱有建議立會講
特首民望續肥佬 65%人不滿政治